\chapter{Studio tecniche di filtraggio}

Nel seguente capitolo verranno trattati i vari filtri sviluppati durante il progetto.
Come già detto nei capitoli precendenti sono due:

\begin{itemize}
	\item collaborative filtering;
	\item content-based filtering.
\end{itemize}

\section{Collaborative filtering} 

Il collaborative filtering nel caso del recommendation sandbox può essere basato sulle votazioni (ratings) che gli utenti hanno dato al film, le votazioni sono supposte positive.

Un estensione del collaborative filtering può essere ottenuta andando a considerare il timestamp dei ratings. Si potrebbe utilizzare il timestamp per genereare suggerimenti più interessanti per l'utente,  infatti le preferenze dei film cambiano durante il tempo e potrebbe essere interessante avere dei suggerimenti in base ai film piaciuti di recente all'utente.

\vspace{1cm}
La query quindi può essere strutturata nel seguente modo: si vanno a selezionare i film votati di recente da un utente. Questi vanno limitati secondo un certo numero non troppo alto, dopodichè si vanno a cercare dei film votati da altri utenti, i quali hanno votato film votati recentemente dal primo utente.
Il risultato sarà quindi un suggerimento di film in base ai movie recentemente votati dal primo utente (figura \ref{fig:collfilt1}). Viene quindi introdotta una componente temporale nella query.
\vspace{1cm}
\small
\begin{lstlisting}
	match (cynthia:User)-[r:RATED]->(m:Movie)
	where cynthia.name="Cynthia Freeman"
	with cynthia, r, m
	order by r.timestamp desc limit 25
	match (m:Movie)<-[:RATED]-(u:User)-[:RATED]->(m2:Movie)
	where NOT (cynthia)-[:RATED]->(m2:Movie)
	return m2.title, m2.year, m2.plot limit 10
\end{lstlisting}

\normalsize


\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{./CollabFilt1.PNG}
	\caption{Risultato query 1}
	\label{fig:collfilt1}	
\end{figure}

\vspace{1cm}


\textbf{Query di esempio 2}:
\vspace{1cm}


\normalsize
È possibile inoltre andare a considerare l'anno di uscita dei film, in questo modo è possibile suggerire all'utente gli ultimi film usciti secondo i suoi gusti di genere.

La query di esempio va a suggerire film in base ai movie recentemente votati dall'utente "Angela Garcia".
I film vengono quindi ordinati per anno in maniera descrescente, in questo modo si ottengono gli ultimi film usciti presenti nel database. I film che nel database non presentano il campo "year" vengono gestiti con l'istruzione: "NOT m2.year is null" (figura \ref{fig:collfilt2})).


\small
\vspace{1cm}
\begin{lstlisting}
match (angela:User)-[r:RATED]->(m:Movie)
where angela.name="Angela Garcia"
with angela, r, m
order by r.timestamp desc limit 10
match (m:Movie)<-[:RATED]-(u:User)-[:RATED]->(m2:Movie)
where NOT (angela)-[:RATED]->(m2:Movie)
AND NOT m2.year is null
return m2.title, m2.year, m2.plot order by m2.year desc limit 10
\end{lstlisting}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{./CollabFilt2.PNG}
	\caption{Risultato query 2}
	\label{fig:collfilt2}	
\end{figure}
\vspace{1cm}

\normalsize
\textbf{Query di esempio 3: }

\vspace{1cm}
Suggerisci dei film in base ai movie recentemente votati dall'utente "Cynthia Freeman". Suggerire solamente film usciti tra il 2010 e il 2015.
\vspace{1cm}
\begin{lstlisting}
match (cynthia:User)-[r:RATED]->(m:Movie)
where cynthia.name="Cynthia Freeman"
with cynthia, r, m
order by r.timestamp desc limit 25
match (m:Movie)<-[:RATED]-(u:User)-[:RATED]->(m2:Movie)
where NOT (cynthia)-[:RATED]->(m2:Movie)
and m2.year >= 2010 and m2.year <= 2015 
return  m2.title, m2.year, m2.plot
\end{lstlisting}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{CollabFilt3}
	\caption{ Risultato query 3}
	\label{fig:collabfilt3}
\end{figure}



\section{Content-based filtering}
Il content-based filtering va a suggerire dei risultati secondo i tratti comuni.

Nel caso del recommendation sandbox, come visto a lezione, può essere effettuato un content-based filtering andando a considerare un film e poi, a partire da quello, si vanno a cercare film con caratteristiche comuni (es. il genere). 

\vspace{1cm}
Il content based filtering potrebbe essere più efficace se considerasse le parole chiave di un film, in particolare si potrebbero cercare i film in base al numero di generi in comune e poi in base al numero di parole chiave che condividono con il film considerato. Se non possiede parole chiave in comune il film, esso non viene restituito.

Per fare ciò è però necessario estendere il grafo, in particolare si è aggiunto un attributo al nodo movie chiamato "keywords" che è un campo derivato di "plot", e contiene una lista di parole chiave ricavate dal testo attraverso un funzione apposita scritta in python (spiegata nel capitolo precedente).

Siccome il campo "plot" dei movie tende a non essere mai un testo troppo lungo e inoltre viene filtrato abbastanza pesantemente in fase di preprocessing, si è deciso di mantentere il calcolo della "similarità" di due film in fase di post-processing. Il calcolo della similarità può anche essere effettuato con misure come il coefficiente di Jaccard, ma si è ritenuto sufficiente in questo caso andare a contare il numero di keywords in comune e ordinare il risultato in maniera decrescente.


\vspace{1cm}
Il suggerimento attraverso il genere funzionava già in maniera abbastanza efficace, ma considerando anche le parole chiave il filtraggio viene eseguito ancora più efficacemente.

\vspace{1cm}
\textbf{Query di esempio 1:}
\vspace{1cm}

Suggerire i film con più generi in comune al film "Toy Story" e che condividono più parole chiave tra di loro (figura \ref{fig:contfilt1}).

\small
\vspace{1cm}
\begin{lstlisting}

match (f:Movie)-[:IN_GENRE]->(gen:Genre)<-[:IN_GENRE]-(mx:Movie)
where f.title="Toy Story"
with mx, count(*) as ncommgen, collect(gen.name) as commgen,
apoc.coll.intersection(f.keywords, mx.keywords) as sh_keys
unwind sh_keys as e
return mx.title, ncommgen, commgen,
count(distinct e) as num_shared_keys 
order by ncommgen desc, num_shared_keys desc


\end{lstlisting}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{./ContFilt1.PNG}
	\caption{Risultato query 1 del content-based-filtering}
	\label{fig:contfilt1}	
\end{figure}
\vspace{1cm}
\normalsize

\textbf{Query di esempio 2:} 
\vspace{1cm}

Un altro esempio di utilizzo può essere quello di andare cercare i film con più attori in comune al film "Toy Story" e che condividono più parole chiave tra di loro.
I risultati vengono ordinati prima per numero di attori in comune e poi per numero di parole chiave in comune. Come nella query precedente i film con nessuna parola chiave in comune non vengono suggeriti (figura \ref{fig:contfilt2})).
\vspace{1cm}
\begin{lstlisting}

match (f:Movie)<-[:ACTED_IN]-(act:Actor)-[:ACTED_IN]->(mx:Movie)
where f.title="Toy Story" 
with mx, apoc.coll.intersection(f.keywords, mx.keywords) as sh_keys, 
count(*) as ncommact, collect(act.name) as act_name
unwind sh_keys as e
return mx.title, act_name, ncommact,
count(distinct e) as num_shared_keys 
order by ncommact desc, num_shared_keys desc

\end{lstlisting}

\vspace{1cm}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{./ContFilt2.PNG}
	\caption{Risultato query 2 del content-based-filtering}
	\label{fig:contfilt2}	
\end{figure}
